如果苦難無法避免——悉尼猶太人博物館一二事

1.悉尼猶太人博物館有一塊展板，紀錄納粹德國由1933年開始，通過既反人權政策，以及反猶太政策。

其中1937年尾有一條：警察拉人唔需要證據。

2.又，事實上，德國人既暴行當時梗係有人知道。1939二戰正式開打，但早在38年尾，已經有澳洲猶太人公開呼籲要正視德國人既暴行，當然，"收效甚微"。

3.博物館有幸存者採訪既片段，其中一條有個婆婆回憶起：其實當時猶太人自己都唔知咩事。無論聰唔聰明、有錢無錢、有無受過教育、有無犯過罪，無啦啦一夜之間，全個民族都唔配係地球(德國)生存，都要被殺死。
(這令人聯想起卡夫卡1914既《審判》，成個故事就係講主角唔知自己有咩罪，唔知點解就被捕，唔知點解就被處死)

近日同某D大陸既朋友、或者藍絲朋友傾，佢地覺得警察開槍係岩，「你先打人嘛」、「以暴止暴就岩」。佢地都係受良好教育、有良好智力、有良心既人。但係，佢地的確無經歷過我地經歷既事，所以根本無辦法覺得咁樣有乜野問題。由六月開始，中國政府做既宣傳，的確有開花結果：我地的的確確已被「甲甴化」。

4.時代不同情況自然不可一概而論。而且我諗大家都係有左覺悟之後先上街的，即係已經知情況會愈黎愈壞，而且贏既機會唔多，但仍然要上街、盡力去做。這裡不必、也不應多廢話。

最後，多分享一個故事：其中一位幸仔者講起當時既情況，話當時係德國治下既猶太人根本唔知外面咩情況，因為佢地已經被隔絕(從這一點來看我們是幸運的——儘管外面的世界仍然都有五毛、或反覆，當然也有支持)。偶然會聽到一兩單新聞，例如格離個波蘭佬同你講：「喂，你知唔知德國人打左去莫斯科呀」

但佢地聽到類似既新聞基本唔會有咩反應。唔會因為咁樣而感到鼓舞，因為再多的新聞也無助於當下的處境。

不過，佢提到一件事：儘管係當時既環境，仍然有猶太人每朝起身堅持祈禱、禮拜。對此佢自己都感到很神奇。

信仰似乎唔可以令我們解決現實既問題，但佢又似乎唔係完全無用，咁，佢到底係D咩呢？

interestingg

推